# OCTA(COGNAC)  
[OCTA](http://octa.jp/jp/)とは過去に国のプロジェクトで作られた材料設計用の分子シミュレーションソフトです。様々なスケールに適した計算手法を扱うことができます。(フリーソフト)  
  
  
### ファイル形式  
OCTAでのデータファイルはudf(user_define_file)という形式で作成され、実行結果はbdfというバイナリ形式のファイルで出力されます。  
c++形式で書かれていますが、pythonで操作できるようにライブラリが組まれており(UDFManager)、pythonで様々な操作を行うことが出来ます。  
  
### GUI操作  
有償版として機能を拡張しているのが[J-OCTA](https://www.jsol-cae.com/product/material/jocta/)で、GUIで構造の作成、実行ができます  
  
## インストール  
* OCTA: [bbs](http://49.212.191.63/phpBB)からダウンロード    
* J-OCTA(有償版): [J-OCTA](https://www.j-octa.com/jp/support.html?_ga=2.225720089.265740257.1549165319-1627234318.1549165319)からダウンロード    
* J-OCTA(フリー版): [bbs](http://49.212.191.63/phpBB)からダウンロード    
  
## J-OCTA使い方  
### モノマー構造の作成  
モノマーモデラを使用します。  
1. パネルから分子構造を組み立てる  
1. 力場で最適化  
1. 量子化学で最適化、電荷取得  
  
### 分子動力学(全原子)の実行  
ポリマーモデラを使用します。  
1. モノマーモデルを読み込む  
1. 繰り返し数をきめる  
1. 条件設定(温度、アンサンブル、分子数、時間) -> インプット作成  
1. 実行  
1. 結果の解析(解析パネル)  
  
### 粗視化シミュレーション(DPD)の実行  
DPDモデラを使用します  
1. 粒子を定義  
1. ポリマーパネルで粒子を接続させる  
1. 条件設定(パラメータ、分子数, 時間) -> インプット作成  
1. 実行  
1. 解析  
  
  
## サーバでの並列計算  
並列計算はLinuxサーバで行います。  
  
### Linuxへのインストール  
* [bbs](http://49.212.191.63/phpBB)からLinux版をダウンロードし、Linux上で展開  
* ホームディレクトリにgourmettermを置く  
* . ./goumetterm - でライブラリのパスを環境変数に入れる  
  
以下のコマンドが問題なく認識されていればインストール完了です。  
* pythonを起動して`import UDFManager`コマンド(python用のライブラリ)が認識される  
* `which cognac92`でcognacのインストールPATHが出る(数字はバージョンによって変わります)  
  
### 実行  
coganc92 -I udf名 -O bdf名 -n コア数  
実運用ではTorqueやLavaといった[ジョブ管理システム](job_manage.md)に投入します  
